中美反枱擺國安法上枱 資深傳媒人 - 潘小濤

節錄

中美反枱擺國安法上枱
資深傳媒人 - 潘小濤

在中美劍拔弩張、港版國安法也如箭在弦之際，美國國務卿蓬佩奧在夏威夷，跟中共政治局委員、中央。。。。。。。。。。。。。。。。。委稱，《港區國安法（草案）》已經由委員長會議提請昨日召開的全國人大常委會審議。

兩會前突然傳出北京將制訂港版國安法，建制派及港府高層被蒙在鼓裏而被殺個措手不及，隨後開始站隊表態，從5月底到6月初，人人說得義憤填膺。但兩個星期後，說法上已有調整，要立法，但不會破壞一國兩制、不會影響香港經濟及金融中心地位，長遠對香港有利，而且大部份市民不受影響等。

到最近一星期，外交部回應各國質疑的長文，語氣上變得溫和不少，稱國安法的執行會嚴格依法，不會侵犯港人、法。。。。。。。。
。。。。。。。。
也有所調整，表明由香港警察已準備好執法，而國安人員來港也要受香港法律規管等。

雜音或因美國制裁而起

全國人大常委譚耀宗曾撰文指，議員或參選人都不應反對為國家安全立法，否則就是違反《基本法》，應被取消資格；但。。。。。。。。。。。。。。。制訂港版國安法「並非對香港懷有惡意」，對中國而言，香港是一個長期重用的特區，中央一定不會弄垮香港。

對比他們之前殺氣騰騰的說法，當可發現微妙變化。既然當初不惜一切，誓要極速立法，如今又何須安撫人心呢？這絕非港人反對所致，因港人越反對他們做得越徹底。另外，歐美國家都反對，而全球支持立法的國家就只有敍利亞、北韓等十國，但北京表明那是內政，不會理會外國反應。那麼誰的反對，令駱惠寧要公開表明「堅決地做」、「切實兌現」的決心呢？唯一可能就是，美國人的制裁起到阻嚇作用，令黨內特別是最高領導層出現分歧，有暫緩立法的雜音。這樣才突然有所動搖，說不會影響香港和外資的利益、嚴格依法執法。

最奇怪的是，北京公佈今次全國人大常委會會議議程未擺明港版國安法後兩日，美國傳媒就傳出蓬佩奧將在夏威夷與中方官員會面，討論港版國安法、台灣、疫情等議題。特朗普親自在記者會宣佈制裁香港的措施，是史無前例的，香港對美國的重要性不言而喻。或者，這是習近平逼美國重上談判桌的賭博，以港版國安法作籌碼，賭的不外乎重新談判中美貿易協議、維持港元匯率、放棄對中國的肺疫索償等，美國則需要時間撤走香港的資金，也要中方就暫留香港的美國人安全作出保證。今次談判地點是夏威夷，說明中方有求於美國，才讓美國有主場之利。

但是，蓬佩奧與楊潔篪顯然談崩了。這是真正的攬炒！蓬佩奧兩手空空返白宮，侵侵能不惱羞成怒嗎？之後的中美關係，應該滑向更深的深淵了。

潘小濤
資深傳媒人

反枱但係放上枱
咁國安法係向上定向下